%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2020 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, left=13mm, right=13mm]{geometry}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{\textsc{Ch. 11 --- Équations de droites}}
\fancyhead[R]{\textsc{Corrigé 1}}
\fancyfoot[C]{}

\setlength{\parindent}{0pt}

\let\oldexercice\exercice%
\renewcommand{\exercice}[1]{%
  \setcounter{exercice}{#1}%
  \addtocounter{exercice}{-1}%
  \oldexercice%
}

\usepackage{tabularx}
\usepackage{mdframed}

\begin{document}

% Avec le manuel LeLivreScolaire, math, secondes, 2019.

\begin{exercice}{1}[Rappel]~
  \begin{enumerate}
    \item \emph{Déterminer l'expression d'une fonction affine passant par les points $A(-1;3)$ et $B(3;2)$.}

      L'expression de la fonction est $y=ax+b$, où $a$ est le coefficient directeur, et $b$ l'ordonnée à l'origine. Commençons par calculer $a$.

      \begin{align*}
        a
        &=\frac{y_B-y_A}{x_B-x_A}\\
        &=\frac{2-3}{3-(-1)}\\
        &=\frac{-1}{4}\\
        &=-0,25
      \end{align*}
      Donc l'expression de la fonction est $y=-0,25x+b$. Cherchons $b$.

      Puisque le point $B$ est un point de la droite, alors l'équation reste valide si l'on remplace $x$ et $y$ par les coordonnées de $B$ :
      \begin{align*}
        2&=-0,25\times3+b\\
        2&=-0,75+b\\
        2+0,75&=b\\
        2,75&=b
      \end{align*}
      Donc la fonction a pour expression \fbox{$y=-0,25x+2,75$}.
    \item \emph{Même question avec les points $C(4;8)$ et $D(4;-1)$. \emph{La méthode ne devrait pas fonctionner : essayez de comprendre pourquoi.}}

      Appliquons la même méthode pour trouver le coefficient directeur.
      \begin{align*}
        a
        &=\frac{y_D-y_C}{x_D-x_C}\\
        &=\frac{-1-8}{4-4}\\
        &=\frac{-9}{0}
      \end{align*}
      On divise par 0, donc c'est impossible. Cette droite ne peut pas être représentée par une fonction affine.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}{8}
  \emph{Corrigé dans le manuel.}
\end{exercice}

\begin{exercice}{9}
  \emph{Corrigé dans le manuel.}
\end{exercice}

\begin{exercice}{11}
  \emph{Corrigé dans le manuel.}
\end{exercice}

\begin{exercice}{12}
  \emph{Corrigé dans le manuel.}
\end{exercice}

\begin{exercice}{13}
  \emph{Corrigé dans le manuel.}
\end{exercice}

\begin{exercice}{14}
  \emph{Corrigé dans le manuel.}
\end{exercice}

\begin{exercice}{22}
  Dans chacun des cas, on va isoler le $y$ (c'est-à-dire se ramener à une équation de la forme $y=…$).
  \begin{enumerate}
    \item \begin{align*}
        -2x+y+1&=0\\
        y&=2x-1
      \end{align*}
    \item \begin{align*}
        -1,5x+3y-4,5&=0\\
        3y&=1,5x+4,5\\
        y&=\frac{1,5x+4,5}{3}\\
        y&=\frac{1,5x}{3}+\frac{4,5}{3}\\
        y&=0,5x+1,5
      \end{align*}
    \item \begin{align*}
        -\frac{7}{3}y-3&=0\\
        -\frac{7}{3}y&=3\\
        y&=3\times\left( -\frac{3}{7} \right)\\
        y&=-\frac{9}{7}
      \end{align*}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}{24}
  \emph{Corrigé dans le manuel.}
\end{exercice}

\begin{exercice}{25}
  \emph{Corrigé dans le manuel.}
\end{exercice}

\begin{exercice}{29}\label{ex:trace}
  \begin{enumerate}
    \item Pour $x=0$ (par exemple), on a $-0+2y+4=0$, ce qui donne $y=-2$, donc $C(0;-2)$ est un point de la droite.
      Pour $x=4$, on a $-4+2y+4=0$, ce qui donne $y=0$, donc le point $D\left( 4;0 \right)$ est sur la droite.
    \item\label{q:pointvecteur} On place le point $A(-4;2)$, et un représentant du vecteur $\vecteur{u}(4;-3)$ ayant pour origine $A$. L'extrémité de ce représentant est aussi un point de la droite.
    \item On choisit deux valeurs pour $x$ : par exemple $x=0$ et $x=1$.

      Pour $x=0$, $y=-0+4,5=4,5$. Donc le point $E(0;4,5)$ est sur la droite.

      Pour $x=1$, $y=-1+4,5=3,5$. Donc le point $F(1;3,5)$ est sur la droite.
    \item On place le point $B(-2;4)$ qui est sur la droite. Puisque le coefficient directeur de la droite est $-1,5$, lorsqu'on se déplace d'une unité sur la droite, on descend (car le coefficient directeur est négatif) de 1,5 unités, ce qui nous donne un deuxième point.
  \end{enumerate}
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=1,very thick]
      \draw[-latex] (-5, 0) -- (5, 0);
      \draw[-latex] (0, -3) -- (0, 5);
      \draw (0, 0) node[below left]{$\mathcal{O}$};
      \draw (1, 0) node[below]{1};
      \draw (0, 1) node[left]{1};
      \draw[gray, dotted] (-5, -3) grid (5, 5);
      \clip (-5, -3) rectangle (5, 5);

      \begin{scope}[blue]
        \draw (0, -2) node{$\bullet$} node[above left]{$C$};
        \draw (4, 0) node{$\bullet$} node[below right]{$D$};
        \draw (-2, -3) -- (6, 1);
        \draw (3, -.5) node[below right]{$d_1$};
      \end{scope}

      \begin{scope}[orange]
        \draw (-4, 2) node{$\bullet$} node[below left]{$A$};
        \draw (-8, 5) -- ++(12, -9);
        \draw[-latex, red, ultra thick] (-4, 2) -- ++(4, -3) node[midway, above right]{$\vecteur{u}$};
        \draw (-3, {4/3}) node[above right]{$d_2$};
      \end{scope}

      \begin{scope}[green]
        \draw (0, 4.5) node{$\bullet$} node[below left]{$E$};
        \draw (1, 3.5) node{$\bullet$} node[above right]{$F$};
        \draw (-1, 5.5) -- (5, -.5);
        \draw (2, 2.5) node[above right]{$d_3$};
      \end{scope}

      \begin{scope}[violet]
        \draw (-2, 4) node{$\bullet$} node[below left]{$B$};
        \draw[dashed, -latex] (-2, 4) -- ++(1, 0) node[midway, above]{$+1$};
        \draw[dashed, -latex] (-1, 4) -- ++(0, -1.5) node[midway, right]{$-1,5$};
        \draw (-3, 5.5) -- ++($6*(1, -1.5)$);
        \draw ({-4/3}, 3) node[below left]{$d_4$};
      \end{scope}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{exercice}

\begin{exercice}{36}
  \begin{enumerate}
    \item $\vecteur{AB}\coord{x_B-x_A}{y_B-y_A}=\coord{0-1}{1-0}=\coord{-1}{1}$ est un vecteur directeur de la droite $\left( AB \right)$. Les vecteurs $\vecteur{AB}\coord{-1}{1}$ et $\vecteur{u}\coord{1}{1}$ sont-ils colinéaires ? Vérifions avec la condition de colinéarité.

      \[-1\times1-1\times1=-2\neq0\]
      Donc les vecteurs $\vecteur{AB}$ et $\vecteur{u}$ ne sont pas colinéaires : $\vecteur{u}$ n'est pas un vecteur directeur de la droite $\left( AB \right)$.
    \item Nous appliquons la même méthode, avec $\vecteur{AB}\coord{-5}{1}$ et $\vecteur{u}\coord{5}{-1}$ :
      \[-5\times\left( -1 \right)-5\times1=0\]
      Donc les vecteurs $\vecteur{AB}$ et $\vecteur{u}$ sont colinéaires, et $\vecteur{u}$ est un vecteur directeur de $\left( AB \right)$.
    \item Nous appliquons la même méthode, avec $\vecteur{AB}\coord{-1}{2}$ et $\vecteur{u}\coord{2}{1}$ :
      \[-1\times1-2\times2=-5\neq0\]
      Donc les vecteurs $\vecteur{AB}$ et $\vecteur{u}$ ne sont pas colinéaires : $\vecteur{u}$ n'est pas un vecteur directeur de la droite $\left( AB \right)$.
    \item Nous appliquons la même méthode, avec $\vecteur{AB}\coord{-3}{3}$ et $\vecteur{u}\coord{1}{-1}$ :
      \[-3\times\left( -1 \right)-1\times3=0\]
      Donc les vecteurs $\vecteur{AB}$ et $\vecteur{u}$ sont colinéaires, et $\vecteur{u}$ est un vecteur directeur de $\left( AB \right)$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}{37}
  \emph{Corrigé dans le manuel.}
\end{exercice}

\begin{exercice}{38}
  La méthode est la même que pour la question \ref{q:pointvecteur} de l'exercice \ref{ex:trace}. Pour tracer les quatre droites dans le même repère, nous appelons $A_1$ et $\vecteur{u_1}$ le point et le vecteur de la question 1, $A_2$ et $\vecteur{u_2}$ le point et le vecteur de la question 2, et ainsi de suite.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=1,very thick]
      \draw[-latex] (-5, 0) -- (4, 0);
      \draw[-latex] (0, -1) -- (0, 6);
      \draw (0, 0) node[below left]{$\mathcal{O}$};
      \draw (1, 0) node[below]{1};
      \draw (0, 1) node[left]{1};
      \draw[gray, dotted] (-5, -1) grid (4, 6);
      \clip (-5, -1) rectangle (4, 6);

      \begin{scope}[blue]
        \draw (1, 1) node{$\bullet$} node[below left]{$A_1$};
        \draw ($(1, 1) - 2*(-1, 3)$) -- ($(1, 1) + 2*(-1, 3)$);
        \draw[-latex, cyan, ultra thick] (1, 1) -- ++(-1, 3) node[midway, right]{$\vecteur{u_1}$};
      \end{scope}

      \begin{scope}[green]
        \draw (-2, 1) node{$\bullet$} node[below]{$A_2$};
        \draw ($(-2, 1) - 2*(5, 1)$) -- ($(-2, 1) + 2*(5, 1)$);
        \draw[-latex, olive, ultra thick] (-2, 1) -- ++(5, 1) node[midway, above left]{$\vecteur{u_2}$};
      \end{scope}

      \begin{scope}[violet]
        \draw (0, 3) node{$\bullet$} node[below left]{$A_3$};
        \draw ($(0, 3) - 2*(3, 0)$) -- ($(0, 3) + 2*(3, 0)$);
        \draw[-latex, purple, ultra thick] (0, 3) -- ++(3, 0) node[midway, above]{$\vecteur{u_3}$};
      \end{scope}

      \begin{scope}[orange]
        \draw (-4, 0) node{$\bullet$} node[below left]{$A_4$};
        \draw ($(-4, 0) - 2*(0, 5)$) -- ($(-4, 0) + 2*(0, 5)$);
        \draw[-latex, red, ultra thick] (-4, 0) -- ++(0, 5) node[midway, right]{$\vecteur{u_4}$};
      \end{scope}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{exercice}

\begin{exercice}{60}
  Il y a différentes manières de faire cet exercice. Celle qui me paraît la plus simple est de regarder, pour chacune des équations, quelles sont les coordonnées du point d'abscisse 1.
  \begin{multicols}{2}
  \begin{enumerate}
    \item $y=0,8\times1-0,2=0,6$
    \item $y=-\frac{4}{5}\times1+1=\frac{1}{5}=0,2$
    \item $y=1-0,2=0,8$
    \item $y=0,8\times1+1=1,8$
  \end{enumerate}
\end{multicols}
  Donc, du plus petit au plus grand, nous avons :
  \begin{itemize}
    \item[2.] $y=-\frac{4}{5}\times1+1=\frac{1}{5}=0,2$
    \item[1.] $y=0,8\times1-0,2=0,6$
    \item[3.] $y=1-0,2=0,8$
    \item[4.] $y=0,8\times1+1=1,8$
  \end{itemize}
  Sur la courbe, à l'abscisse 1, les droites sont ordonnées comme suit : vert, orange, rouge, bleu. Nous pouvons donc associer les équations aux couleurs, dans le même ordre :

  \begin{description}
    \item[vert] $y=-\frac{4}{5}x+1$
    \item[orange] $y=0,8x-0,2$
    \item[rouge] $y=x-0,2$
    \item[bleu] $y=0,8x+1$
  \end{description}

\end{exercice}

\end{document}
